%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Anforderungsanalyse}

\section{Bestandsaufnahme}
\ac{fit} hat viele unterschiedliche Kundenfirmen in diversen Branchen und mit verschiedenen Produktionsprozessen. Somit hat jeder Kunde eigene Bedürfnisse und Anforderungen an die Manufacturing-Execution-Solution, die den Produktionsprozess abbildet. Daraus ergibt sich in einzelnen Kundenprojekten immer wieder ein Bedarf an speziell für den Produktionsprozess des Kunden erforderlichen Funktionen, die nicht in den Standard Templates enthalten sind und zusätzlich implementiert werden müssen.\newline
\newline
Jedoch kommt es auch vor, dass eine solche kundenspezifische Funktion prinzipiell auch für zukünftige Kundenprojekte einen Mehrwert darstellt. Dementsprechend kann diese Funktion in die Standard Templates der \ac{fit} integriert werden, um in zukünftigen Projekten ebenfalls zur Verfügung zu stehen. Durch diesen Rückfluss einer bereits implementierten Funktionen in die FIT Templates kann ein Teil des Implementierungsaufwands eingespart werden, wenn die Funktionalität in einer ähnlichen Weise für den Produktionsprozess des Kunden erforderlich ist.

\section{Datenmodell des Kundenprojekts}
\label{sec:Datenmodell Kunde}
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ERM_Kunde.pdf}
	\caption{ER-Modell des Kundenprojekts}
	\label{fig:ERM_Kunde}
\end{figure}
In diesem Kapitel findet zunächst eine Betrachtung des Datenmodells, wie es im Kundenprojekt vorliegt, statt. Dies ist erforderlich, um später einen Vergleich zum Datenmodell der Templates ziehen zu können (siehe Kapitel \ref{sec:Datenmodell Templates}). Daraus werden dann die Vorgehensweisen für den Rückfluss der Funktionen in die Templates erarbeitet. An dieser Stelle dient die Betrachtung des Datenmodells dem besseren Verständnis der Ausgangslage.\newline
\newline
In Abbildung \ref{fig:ERM_Kunde} ist die Darstellung des Datenmodells des Kundenprojekts in Form eines \ac{erm} zu sehen. Dieses basiert auf den \acp{mdo}, die als Abstraktionsschicht der zur Datenhaltung verwendeten Datenbank dienen. Ein \ac{mdo} abstrahiert jeweils eine Datenbanktabelle, in der die Daten gespeichert sind. Eine Entität in dem \ac{erm} repräsentiert ein \ac{mdo}, wobei sich hier auch an die Namensgebung der \acp{mdo} und ihrer Attribute gehalten wurde. Anzumerken ist weiterhin, dass das hier dargestellte \ac{erm} nur einen für den Anwendungsfall relevanten Ausschnitt des tatsächlichen Datenmodells zeigt. Diese Maßnahme wurde getroffen, um eine zu tiefgehende Komplexität zu vermeiden und die Übersichtlichkeit zu bewahren. Ebenso handelt es sich bei den Attributen der einzelnen Entitäten um eine Beschränkung auf die relevanten Attribute, die innerhalb des Anwendungsfalls vorkommen.\newline
\newline
Außerdem ist zu beachten, dass die Entität ``User'' eine Ausnahme im Kontext des \ac{erm} darstellt, da es sich hierbei nicht wie bei den anderen Entitäten um die Repräsentation eines \ac{mdo} handelt. Diese Entität stellt vielmehr ein Benutzerobjekt dar, welches in der globalen Benutzerverwaltung des Gesamtsystems \ac{mii} gespeichert ist. Hier werden alle Benutzer des Systems mit allen zugehörigen Informationen hinterlegt, wie Benutzerkennung, Ausweisnummer, Qualifikation, Sprache, Passwort und vielem mehr. Aus dem \ac{mii} Portal kann in die Benutzerverwaltung navigiert werden, um die Informationen einzusehen und zu bearbeiten. Hier können auch neue Benutzer angelegt oder vorhandene gelöscht werden. Über diese Benutzerverwaltung wird u.a. der Zugriff auf das System geregelt. Nur registrierte Benutzer können sich mit ihrer Benutzerkennung und ihrem  Passwort im System anmelden, um die Anwendungen und Inhalte von \ac{mii} nutzen zu können. Ein Benutzerobjekt ist folglich anders zu betrachten als ein \ac{mdo}. Dennoch ist es als Entität mit in das \ac{erm} aufgenommen, da der Benutzer als Teil des Datenmodells angesehen werden kann, aufgrund dessen Benutzeraktionen im Anwendungsfall eine zentrale Rolle spielen. Dies wird bei der nun folgenden Beschreibung des \ac{erm} ersichtlich.\newline
\newline
\newline
Die Basis des \ac{erm} bilden die \acp{mdo} ``Workplaces'' und ``Capacities'', sowie ``Overheads'' und ``Operations''. Mit ``Workplaces'' werden die Arbeitsplätze eines Werks im System abgebildet. Ein solcher Arbeitsplatz beschreibt in der Industrie eine Einheit, an der eine oder mehrere Personen Arbeitsschritte verrichten können. Ein Arbeitsplatz ist ausgestattet mit Werkzeugen und Anlagen, die für den Produktionszweck eingesetzt werden. Jeder Arbeitsplatz hat als Attribute eine eigene Identifikationskennung (``OBJID''), das Werk (``WERKS''), einen Verantwortlichen (``VERAN'') und je ein Erstellungsdatum und das Datum der letzten Aktualisierung(``UPDATE''). Mit dem Attribut ``KAPID'' hat der Arbeitsplatz eine zusätzliche Kennung als Kapazität.\newline
\newline
Ein Arbeitsplatz umfasst mehrere Kapazitäten. Dies sind in der Industrie Einheiten, die für die Ausführung eines einzelnen Arbeitsschritt zuständig sind. Es handelt sich also um Maschinen oder Werkzeuge, die an einem Arbeitsplatz stehen und von den Arbeitern bedient werden. Aber auch ein ganzer Arbeitsplatz kann, wie oben erwähnt, als Kapazität aufgefasst werden. Neben der Kennung besitzt eine Kapazität noch die Attribute Name (``NAME''), Werk (``WERKS''), Erstellungs- und Aktualisierungsdatum (``UPDATE''/ ``CREATE''), sowie die Kennung eines Werker-Terminals (``TERMINAL\_ID''). Ein solches Terminal ist an der Kapazität angebracht und dient als Schnittstelle zu den Anwendungen der \ac{mes}-Lösung. Auf dem Bildschirm können die Dashboards angezeigt und durch Benutzereingaben auf dem Terminal bedient werden. Das Attribut ``WC\_KAPID'' stellt die übergeordnete Kapazität, also den Arbeitsplatz dar.\newline
\newline
Das \ac{mdo} ``Overheads'' bildet interne Aufgaben und Aufträge ab, die im Produktionsbetrieb anfallen. Ein Beispiel hierfür ist das Warten und Reinigen der Maschinen durch einen Mitarbeiter. Die Attribute des \ac{mdo} sind die Kennung(``OO\_ID''), die Art der Aufgabe(``OO\_TYPE''), der Bearbeitungsstatus(``OO\_STATUS'') und die verantwortliche Kostenstelle(``RESPECTRR'').\newline
\newline
Mit dem \ac{mdo} ``Operations'' werden Fertigungsaufträge abgebildet, die mit einer Auftragsnummer (``AUFNR'') gekennzeichnet sind. Die Vorgangsnummer (``VORNR'') gibt den Arbeitsschritt an, der zur Erfüllung des Auftrags ausgeführt werden muss. Die ``ARBID'' ist die Angabe des Arbeitsplatzes, an dem der Auftrag bearbeitet wird. Zudem hat jeder Auftrag auch ein Erstellungs- und Aktualisierungsdatum.\newline
\newline
Im Vordergrund des Anwendungsfalls steht einerseits die Entität ``UserWorkplaceLog'', welche die Mitarbeiteranmeldungen an einem Arbeitsplatz protokolliert. Es handelt sich hierbei um eine Beziehung zwischen dem Benutzer und dem Arbeitsplatz. Ein Eintrag in dieses \ac{mdo} erfolgt, sobald sich ein Mitarbeiter an einem Arbeitsplatz anmeldet. Dabei wird zunächst eine \ac{guid}, also eine global eindeutige Identifikationsnummer, generiert und der Anmeldung als Primärschlüssel zugewiesen. Neben den Fremdschlüsseln ``USER\_ID'' für den Benutzer und ``ARBID'' für den Arbeitsplatz wird auch der Zeitstempel der Anmeldung gespeichert.\newline
\newline
Die Bezeichnung Zeitstempel steht für die Angabe des vom System erfassten Zeitpunkts der Anmeldung in einem konfigurierbaren Datums- und Uhrzeitformat. Dieser Anmeldezeitstempel wird in dem Attribut ``LOG\_ON\_DT\_ORIGINAL'' gespeichert. Das Attribut ``LOG\_ON\_DT'' enthält ebenfalls den Zeitstempel der Anmeldung, allerdings kann dieser nachträglich verändert werden. Somit wird sowohl die originale Anmeldezeit als auch die vom Benutzer neu eingetragene Anmeldezeit festgehalten. Dies dient dem Mitarbeiter und seinem Vorgesetzten zum Nachvollziehen seiner Arbeitstätigkeit. Analog dazu sind auch die Attribute ``LOG\_OFF\_DT\_ORIGINAL'' und ``LOG\_OFF\_DT''. Diese werden zum Protokollieren der Abmeldezeiten vom Arbeitsplatz verwendet. Schließlich wird noch die Schicht, in welcher der Mitarbeiter an dem Arbeitsplatz angemeldet war, mit dem Attribut ``SHIFT'' festgehalten.\newline
\newline
Das \ac{mdo} ``UserOverheadsLog'' protokolliert die Bearbeitungen einer internen Aufgabe durch einen Benutzer. Das funktioniert, indem der Benutzer sich auf die Aufgabe anmeldet, sobald er mit der Bearbeitung beginnt und sich nach Beendigung wieder abmeldet. Auch hier wird zu jeder Anmeldung eine \ac{guid} generiert und die Zeitstempel für An- und Abmeldung gespeichert.\newline
\newline
Das \ac{mdo} ``OperationLog'' stellt Protokolldaten zu den Aufträgen bereit. Dabei handelt es sich um die Statuswechsel der Aufträge. Findet ein solcher statt, wird ein Eintrag in das \ac{mdo} geschrieben und dabei alle Informationen protokolliert. Ergänzend dazu ist das \ac{mdo} ``OpInterruptLog'', welches separat die Unterbrechungen eines Auftrags protokolliert. Dies ist ebenfalls als Statuswechsel eines Auftrags zu betrachten. Hierbei werden zusätzlich die Kategorie, der Grund und ein Kommentar zur Unterbrechung angegeben.\newline
\newline
Analog verhält es sich mit den \acp{mdo} ``CapacityStateLog'' und ``CapacityInterruptLog''. Diese dienen zum Protokollieren von Statuswechseln bei Kapazitäten, sowie Unterbrechungen.\newline
\newline
In der Gesamtbetrachtung des Datenmodells des Kundenprojekts lässt es sich als typisches Datenmodell für ein Fertigungsunternehmen charakterisieren. In Anbetracht dessen, dass es sich ich hier nur um einen Ausschnitt des tatsächlichen Datenmodells handelt, welches noch wesentlich umfangreicher ist, lässt sich schon erkennen, dass eine \ac{mes}-Lösung schnell sehr komplex werden kann. Daher sind diese eher für Mittelständler und Großkonzerne geeignet, nicht jedoch für Kleinunternehmen.

\section{Anforderungsdefinition}
\label{sec:Anforderungsdefinition}
Im Folgenden werden die Funktionen, die aus den Kundenprojekten in die Standard Templates zurückfließen sollen, jeweils im Einzelnen beschrieben. Bei der Beschreibung wird sich an der Oberfläche der Funktionen orientiert, da die Funktionsweisen dort am einfachsten veranschaulicht werden können.\newline
\newline
Außerdem werden die Problemstellungen analysiert, die beim Rückfluss der Funktionen in die Standard Templates vorhanden sind. Die daraus hervorgehenden Anforderungen werden für jede Funktion einzeln definiert.\newline
\newline
Anzumerken ist, dass die Funktionen je eine eigene Kennung besitzen, sowie einen aussagekräftigen Namen. Die Kennung stammt aus dem Dokumentationswerkzeug JIRA, welches intern bei Freudenberg IT eingesetzt wird, um zu erledigende Aufgaben im Entwicklerteam zu verwalten. Jedes Teammitglied kann einen Eintrag in JIRA vornehmen, in dem alle zugehörigen Informationen zur Aufgabe festgehalten werden. Dies sind u.a. die Art der Aufgabe z.B. ``Use Case'', der Status z.B. ``Open'' und eine Beschreibung der Aufgabe. Der Name der Funktion ist hingegen selbst gewählt und nimmt Bezug auf den Gegenstand der Funktion, um das Verständnis zu erleichtern.

\subsection{Funktion FSFS-1031a - Mitarbeiteranmeldungen}
\label{sec:Anforderungen Funktion FSFS-1031a}
Die Funktion FSFS-1031a behandelt die Anzeige und nachträgliche Modifikation von Mitarbeiteranmeldungen an Arbeitsplätzen in der Produktion. Das zugehörige Dashboard ist in drei Bereiche gegliedert. Der obere Bereich ermöglicht die Eingabe von Parametern zum Eingrenzen der anzuzeigenden Daten. Im mittleren Bereich werden die Werte einer einzelnen Mitarbeiteranmeldung dargestellt, sodass diese bearbeitet werden können. Der untere Bereich enthält das Display Template zum Anzeigen aller den Benutzereingaben entsprechenden Mitarbeiteranmeldungen.\newline
\newline
Zum Eingrenzen der anzuzeigenden Anmeldungen sind im oberen Bereich Eingabefelder in Form von Datumsfeldern, Auswahllisten und Textfeldern vorhanden, sowie eine Schaltfläche zum Aktualisieren des Display Templates. Der Benutzer kann den Zeitraum eingrenzen, in dem Anmeldungen angezeigt werden sollen. Dafür kann er eine manuelle Angabe von Anfangs- und Enddatum, sowie der Uhrzeit machen oder einen voreingestellten Zeitraum auswählen, z.B. der heutige Tag oder die letzte Woche. Bei Auswahl eines dieser Zeiträume wird die Anfangs- und Endzeit automatisch auf die entsprechenden Daten gesetzt. Weiterhin kann der Benutzer eine bestimmte Benutzerkennung oder eine Qualifikation eines Mitarbeiter angeben, um nur Anmeldungen zu diesen Mitarbeitern zu erhalten. Außerdem kann die Fabrik oder der Arbeitsplatz selbst angegeben werden, an dem die Mitarbeiter sich angemeldet haben. Letztlich ist es noch möglich Anmeldungen auf eine Schicht einzugrenzen, also Früh-, Spät- oder Nachtschicht.\newline
\newline
Anhand dieser vom Benutzer angegebenen Werte werden alle Mitarbeiteranmeldungen, die den Eingabekriterien entsprechen, im unteren Bereich in einer Tabelle angezeigt. Die einzelnen Spalten sind UserID, Name, Anmeldezeit, Abmeldezeit, Arbeitsplatz, Qualifikation und ursprüngliche Anmeldezeit. Einzelne Zeilen der Tabelle lassen sich markieren, um eine Mitarbeiteranmeldung auszuwählen.\newline
\newline
Die Werte einer ausgewählten Anmeldung werden im mittleren Bereich angezeigt, indem sie in verschiedene Eingabefelder übernommen werden. Neben diesen Feldern gibt es mehrere Radiobuttons, mit denen sich verschiedene Modi auswählen lassen. Im Anzeigemodus werden die Daten in den Feldern nur angezeigt und sind nicht veränderbar. Im Modus Bearbeiten werden die Eingabefelder dann editierbar, sodass der Benutzer die Daten der Mitarbeiteranmeldung verändern kann. Anschließend können die Änderungen des Benutzers mithilfe einer Schaltfläche gespeichert werden. Außerdem gibt es einen Neu-Modus, der genauso funktioniert wie der Bearbeiten-Modus mit dem Unterschied, dass zu Anfang alle Felder leer sind, um eine neue Anmeldung zu erstellen. Schließlich gibt es noch einen Löschen-Modus, bei dem die ausgewählte Mitarbeiteranmeldung gelöscht wird.\newline
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/FSFS1031a_Screenshot.png}
	\caption{FSFS-1031a - Dashboard (Screenshot)}
	\label{fig:FSFS-1031a_Screenshot}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Funktion FSFS-1031b - Auftragsstatuswechsel}
\label{sec:Anforderungen Funktion FSFS-1031b}
Die Funktion FSFS-1031b dient zum Anzeigen und Modifizieren von Statuswechseln bei Aufträgen. Ein Auftrag befindet sich zu jeder Zeit in einem gewissen Vorgangsstatus, der angibt, was zu diesem Zeitpunkt mit dem Auftrag passiert. Diese Stati sind z.B. ``In Bearbeitung'', ``Unterbrochen'' oder ``Beendet''. Nun kann ein Auftrag natürlich von einem Vorgangstatus in einen anderen wechseln, z.B. von ``In Arbeit'' zu ``Beendet'', sobald der Vorgang abgeschlossen ist. Alle diese Statuswechsel werden genau festgehalten, sodass immer nachvollzogen werden kann, wie es z.B. zu einem Fehler in der Abarbeitung des Auftrags kommen konnte. Außerdem wird zu jedem Vorgangsstatus die Dauer festgehalten, die der Auftrag in dem jeweiligen Zustand gewesen ist. Somit kann auch die Gesamtdauer des Arbeitsvorgangs eines Auftrags bestimmt werden, indem die Summe aller Einzeldauern gebildet wird. Außerdem wird dabei ersichtlich zu welchen Anteilen ein Auftrag stillgelegen ist und wie lange die effektive Bearbeitungszeit des Auftrags war.\newline
\newline
Auch hier ist das Dashboard zu dieser Funktion wieder in die drei Bereiche für Eingabeparameter, Modifikation und Anzeige aufgeteilt (siehe Kapitel \ref{sec:Anforderungen Funktion FSFS-1031a}). Die Eingabeparameter sind in diesem Fall Anfangs- und Endzeitpunkt, sowie das Werk und der Arbeitsplatz. Anhand dieser Angaben werden die Daten entsprechend gefiltert und in der Tabelle angezeigt. Ein Datensatz repräsentiert einen Statuswechsel eines Auftrags. Die einzelnen Spalten der Tabelle sind Arbeitsplatz, Maschine, Schicht, Zeitpunkt, Auftrag, Status, Dauer des Vorgangs und Kommentar. Die Datensätze sind ihres Status entsprechend eingefärbt, um die Übersichtlichkeit für den Benutzer zu erhöhen.\newline
\newline
Auch hier ist es wieder möglich einzelne Zeilen auszuwählen, um die Werte des jeweiligen Datensatzes zu bearbeiten. Allerdings kann hier lediglich der Zeitpunkt des Statuswechsels bearbeitet werden.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/FSFS1031b_Screenshot.png}
	\caption{FSFS-1031b - Dashboard (Screenshot)}
	\label{fig:FSFS-1031b_Screenshot}
\end{figure}

\subsection{Funktion FSFS-1032 - Nachqualifizierung von Arbeitsplatzstatuswechseln}
\label{sec:Anforderungen Funktion1032}
Die Funktion FSFS-1032 ist bereits in den Standard Templates enthalten. Es handelt sich hierbei um eine Funktion, die in einer komplexen Applikation eingebettet ist, welche für den Einsatz in einem Werker-Terminal konzipiert ist. Die Anforderung ist es, die vorhandene Funktion um eine wichtige Funktionalität zu erweitern.\newline
\newpage
Die Applikation besteht aus mehreren Webseiten, die sich auf verschiedene Bereiche der Produktion beziehen. Darunter sind Seiten für die Fertigungsaufträge, die Aufgaben der einzelnen Mitarbeiter und ein Logbuch zum Dokumentieren der Tätigkeiten von Mitarbeitern an einem Arbeitsplatz. Darüber hinaus hat jeder Arbeitsplatz eine eigene Seite, die eine Übersicht über die zugeordneten Aufträge gibt. Es werden alle aktuell bearbeiteten und alle anstehenden Aufträge in einer Liste angezeigt, sowie die Details des ausgewählten Auftrags. Die Funktion FSFS-1032 behandelt die Nachqualifizierung von angefallenen Statuswechseln des Arbeitsplatzes während der Abarbeitung eines Auftrags. Der Status eines Arbeitsplatzes gibt an, ob zu dem jeweiligen Zeitpunkt die Produktion läuft oder ob eine Störung vorliegt. Dem entsprechend kann der Status eines Arbeitsplatzes ``In Produktion'' sein oder ein Störstatus wie ``Werkzeugstörung''. Tritt ein Störfall während eines Arbeitsgangs auf, so erfolgt ein Statuswechsel für den Arbeitsplatz. Mit Hilfe eines Dialogs können alle angefallenen Statuswechsel angezeigt und nachträglich anders qualifiziert werden. Der Störgrund kann also geändert werden.\newline
\newline
Um eine solche Änderung durchzuführen ist eine Verifizierung des Benutzers notwendig, um sicher zu gehen, dass nur befugte Mitarbeiter Statuswechsel tätigen. Die Verifizierung erfolgt in der Praxis mit Hilfe eines Scanners am Terminal, der Mitarbeiterausweise einlesen kann. Die Implementierung dieser Verifizierung ist in diesem Fall die Anforderung. Es muss eine Überprüfung stattfinden, ob die eingegebene bzw. eingescannte Identifizierungsnummer gültig ist und ob der Nummer ein Mitarbeiter hinterlegt ist. Ist dies der Fall wird die Nachqualifizierung des Statuswechsel vollzogen, andernfalls wird eine entsprechende Fehlermeldung angezeigt.
\begin{figure}[htbp]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/FSFS1032_Screenshot.png}
	\caption{FSFS-1032 - Dashboard (Screenshot)}
	\label{fig:FSFS-1032_Screenshot}
\end{figure}